<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://timothyhanxu.github.io</id>
    <title>Tim and Nikki</title>
    <updated>2021-09-23T02:59:53.682Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://timothyhanxu.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://timothyhanxu.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Tim and Nikki</subtitle>
    <logo>https://timothyhanxu.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://timothyhanxu.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, Tim and Nikki</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[服侍相对论│门训循环]]></title>
        <id>https://timothyhanxu.github.io/post/fu-shi-xiang-dui-lun-ormen-xun-xun-huan/</id>
        <link href="https://timothyhanxu.github.io/post/fu-shi-xiang-dui-lun-ormen-xun-xun-huan/">
        </link>
        <updated>2021-09-21T11:33:35.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>最笨的办法，往往也是最好的。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最笨的办法，往往也是最好的。</p>
<!-- more -->
<p>Hi，我是Tim。这又是一篇没有答案的牢骚。</p>
<p>之前在朋友圈转过一篇《关于门徒训练的混淆》（http://gospelchina.cn/article-detail/70.html）。文章引用了Michael Wilkins的观点，认为教会门训现在的问题在于“在理解耶稣所行以及作主门徒中我们应当做什么，并没有达成共识”。这共识可以体现在许多方面。我想仅就门训的循环周期作一些思考。</p>
<p>在马太福音28章的最后，主向即将诞生的教会颁布了大使命：使万民作主的门徒，其中必不可少的一项就是通过教会的教导使门徒遵守主的命令。这也是教会能不断繁衍、存续至主再来的日子的关键。接受过训练、信仰成熟的门徒，再教导、训练新门徒，帮助他们在信仰上日渐成熟。信仰的传承是通过训练门徒来实现的。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://timothyhanxu.github.io/post-images/1632224275293.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>那么，门徒训练的周期有多久呢？换句话说，经过多长时间的门训，才能使一个门徒达到一个程度，能够门训他人？不难发现这样的现象：有的信徒成长很快，而有的信徒多年像岸边露伴一样一动不动；有的信徒一上来就技能全交，结果后劲不足，甚至不幸阵亡，而有的信徒一开始不起眼，却一直猥琐发育，后期出山拯救世界。给信徒提供的教导、训练是可控的，但信徒的成长是不可控的。尽管使改变发生的力量来自圣灵，但这并不会免除门徒训练和世俗教育在效果上具有相同的呈现模式。</p>
<p>不可控往往带来焦虑。教会们一面仍然没有停止呼喊〝生命影响生命〞，一面开始采取工业化的方式，试图以复制粘贴般的标准流程来制造门徒。门徒训练被简化成了一套课程——如果曾几何时，训练门徒不是靠着一套课程的话。虽然中国的现状不允许出现mega-church，但似乎教会的规模越大，就越倾向于采用流水线式的门训。我倒是不知道门训标准化和教会规模不断扩大，哪个是鸡，哪个是蛋，不过这两者往往成对出现。相应的，小规模的教会或许也使用固定的门训课程，但相较于mega-church更容易建立起真实而持久的团契和门训关系。我见证了A教会从不到50人发展到超过300人的过程，也见证了会友从能互相叫出每个人的名字、到许多人只是点头之交甚至没有说过一句话的过程。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://timothyhanxu.github.io/post-images/1632224256805.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>十年树木，百年树人。这话用在属灵生命的建造上一点都不为过。在这个几乎一切都可以工业化的时代，或许只有园丁、教师、医生这些行业才能幸免于被机械取代。因为他们要对生命负责，而生命源于神，受造可畏，难以测度，他们的工作无法以机械化的流程来取代。耶稣培育门徒三年之久，成果只有约翰在十字架下接受照顾他母亲的托付。若不是圣灵受差遣而来，门徒们就一辈子都无法想起耶稣对他们说过的话。如果今天的教会认为可以靠一套为期两三年的课程就完成门徒训练、然后迫不及待地把毕业生差遣出去，那恐怕是过于狂妄了。</p>
<p>这个时代不缺乏大能的讲员，更不缺乏优质的讲道。那些已经逝去的伟大传道人留下的讲道，我们一辈子都听不完。这个时代缺乏的是一群用最“笨”的办法带门徒、建造教会的人。我不是伟大的传道人，所以与其用3、4年带十来位门徒，或许用十多年带3、4位门徒，才更符合我（和大部分传道人）的恩赐与呼召。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[这里是Tim]]></title>
        <id>https://timothyhanxu.github.io/post/about/</id>
        <link href="https://timothyhanxu.github.io/post/about/">
        </link>
        <updated>2019-01-25T11:09:48.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我是Tim，Timothy的简称。我更喜欢“蒂姆”这个翻译，感觉没“提姆”这么土，也没有“提摩太”具有那么浓厚的圣经色彩。</p>
<p>Nikki是我太太。这个名字往往被翻译成妮基或者妮姬，我还是喜欢妮琪，不会像前面两个名字那么妖艳。</p>
<p>我成长于长江以南，她则在长江以北，这就注定了我们是异地恋。我们每次约会时，都会尽量找一个折中的地方见面，即使是这样，我们仍然要分别花40分钟左右在路上。</p>
<p>当然，那已经是过去时了。现在我们已经结婚4年了，可有时还是会觉得结婚仿佛就发生在不久之前。</p>
<p>除了一件事。我们曾经有个孩子，我们叫他喜乐。今年春节前后，他已经发育到6个月左右了，可他突然就没有了心跳。那是我有记忆以来，第一个在医院读过的除夕。关于喜乐的故事，以后若有机会再多聊几句吧。</p>
<p>就目前的情况，我是名传道人，她是全职太太。请别误会，我的意思不是“我是（一位）【有名的】传道人”。她也并不想维持全职太太的现状，只是，已婚未育，意味着她正处于职场鄙视链的底端。HR把薪资都砍到她上一份工作的一半了，还是不愿意要这位随时有可能怀孕的“三十而已”。</p>
<p>不过这种状态倒挺像我过去对亚当和夏娃的误解。曾经我以为，亚当夏娃就是NEET，也就是Not in Education, Employment or Training，意思是“不读书,不工作,也不接受培训”的一群人。这可不是家里蹲的意思，NEET可能会自己整点儿项目，或者云游四方，不一定就蹲在家里无所事事。不过很多NEET的确同时也是家里蹲就是了。我有段时间的梦想就是成为【一名】NEET，而伊甸园中的亚当和夏娃，就是我当时眼中的NEET鼻祖。</p>
<p>不过我很快就知道了，这是在按自己的立场乱解释圣经。而我在NEET了近一年后，走上了读神学和服侍教会的道路。这也意味着，我基本上告别了成为NEET的可能。服侍信徒和慕道友，尤其需要终身学习，因为我所服侍的人群，每天都在接触世界带给他们的新鲜事物。不过对于能够有一年的NEET时光，我已经很感恩了。</p>
<p>关于对这个公众号的构想，大概从否定的进路来解释会更方便。我不打算在这里讨论、解答什么神学问题，免得抢了各路云牧者的生意。我不会开设网络课程，更不会借此敛财。在今天，有时间和金钱资源又有意愿学习的人，可以轻松获得比我所能提供的要好得多的教导资源。我也尽量不去批判某些人、某些组织势力或某些观点。我只想把这里当作一块我的自留地，和某个或彼此熟识、或未曾谋面的你谈谈人生、聊聊信仰。如果奇妙的上帝万一使用我的文字帮助到了你，那就再好不过了。</p>
<p>在这个网红与公知齐飞，抖音共视频（号）一色的年代，我想成为一个逆行者。我相信文字的力量，毕竟上帝没有在圣经里放进任何一张插图或一段视频。事实上，阅读在任何一个时代都不是容易的事，对于我自己而言亦然。其实，我自己平时也会把很多时间花在看各种视频上，所以我才可以说，我知道这种生活方式有多浪费时间。我过去从事过视频制作相关的工作，我知道制作一个优秀的视频需要花费更多的精力。但是，任视频或其他媒体形式能带来怎样的沉浸式体验，我始终相信文字是传达最有效率、内容最深刻的载体。</p>
<p>你大概关注了许多公众号，或许你每天还会刷一会儿微博，或许你还要看看B站上自己喜欢的up主有没有更新，或许你还要check你心水的直播间里有没有值得下手的便宜好物……你为自己设置了一系列日常任务，而这些由你设置的日常任务，瓜分了你最宝贵的资源——时间。所以，我想说的是，我并不想参与进来，从你的那些日常任务中分得一杯羹。尽管，这个公众号会以怎样的频率更新，我无法保证。所以，就算这个公众号躺在你的关注列表里却从来不被点开，抑或我们只是擦肩而过、后会无期，这都并不重要。</p>
<p>是的，和你认识上帝、此生蒙恩相比，这些都是轻如鸿毛之事。愿你和你的朋友、家人在我们的恩主里平安无虞。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>